**瀝源邨**（）是[香港的一個](../Page/香港.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/香港公共屋邨.md "wikilink")，位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")。它是沙田區首個[公共屋邨](../Page/公共屋邨.md "wikilink")，但已列入[擴展市區配屋區內](../Page/香港市區.md "wikilink")，也是開發[沙田新市鎮的先鋒](../Page/沙田新市鎮.md "wikilink")，項目編號為ST01，毗連[禾輋邨](../Page/禾輋邨.md "wikilink")。[香港電台首部兒童劇](../Page/香港電台.md "wikilink")[小時候](../Page/小時候.md "wikilink")（1977年和2014年版）及香港導演[陳果拍攝的第一部獨立電影](../Page/陳果.md "wikilink")《[香港製造](../Page/香港製造.md "wikilink")》亦在此屋邨取景拍攝。\[1\]

## 歷史

[Lek_Yuen_Estate2007.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate2007.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate2007.jpg")
[Lek_Yuen_Plaza_201508.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Plaza_201508.jpg "fig:Lek_Yuen_Plaza_201508.jpg")
[Shing_Kee_Noodles_2012.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shing_Kee_Noodles_2012.JPG "fig:Shing_Kee_Noodles_2012.JPG")
[Lek_Yuen_Estate_Fountain_200912.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_Fountain_200912.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_Fountain_200912.jpg")
[Lek_Yuen_Estate_Overview1_201405.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_Overview1_201405.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_Overview1_201405.jpg")
[Lek_Yuen_Estate_BasketballCourt_20070828.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_BasketballCourt_20070828.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_BasketballCourt_20070828.jpg")
[Lek_Yuen_Estate_Football_Field.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_Football_Field.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_Football_Field.jpg")
[Lek_Yuen_Estate_Playground_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_Playground_2015.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_Playground_2015.jpg")
[Lek_Yuen_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Gym_Zone,_Playground_(2)_and_Pavilion.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Gym_Zone,_Playground_\(2\)_and_Pavilion.jpg "fig:Lek_Yuen_Estate_Pebble_Walking_Trail,_Gym_Zone,_Playground_(2)_and_Pavilion.jpg")
[Entertainment_City_Night_view_2019.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Entertainment_City_Night_view_2019.jpg "fig:Entertainment_City_Night_view_2019.jpg")
[Lek_Yuen_Bus_Terminus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Bus_Terminus.jpg "fig:Lek_Yuen_Bus_Terminus.jpg")（2017年）\]\]
[Lek_Yuen_Car_Park.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lek_Yuen_Car_Park.jpg "fig:Lek_Yuen_Car_Park.jpg")
瀝源邨是[沙田新市鎮首個公共屋邨](../Page/沙田新市鎮.md "wikilink")，於1975年正式入伙，原址為[沙田舊墟](../Page/沙田舊墟.md "wikilink")\[2\]。1979年王儲[查理斯王子訪港](../Page/查理斯王子.md "wikilink")，也到瀝源街市參觀，反映港英政府對該屋邨十分重視。\[3\]

## 名稱來源

沙田地區本名「**瀝源**」，形容城門河口清澈的河水，範圍涵蓋除[馬鞍山以外的](../Page/馬鞍山.md "wikilink")[沙田區大片地區](../Page/沙田區.md "wikilink")，[明朝時曾有](../Page/明朝.md "wikilink")「瀝源堡」之地名，[清朝時區內村落亦組成](../Page/清朝.md "wikilink")[瀝源九約](../Page/瀝源九約.md "wikilink")。1899年，英國接管新界，一說英軍是翻越[沙田坳進入瀝源地區](../Page/沙田坳.md "wikilink")，下山後到達的第一條鄉村爲[沙田圍](../Page/沙田圍.md "wikilink")，由於和當地村民言語不通，英軍誤將沙田圍之村名當成地區名稱並予以記錄，由此港英政府便將「沙田」作爲包含整個城門河河口地區的主要地名，而「瀝源」之名也逐漸爲後人所遺忘。多年後，港英政府發現錯誤，但「沙田」作爲地名早已深入民心，難以變改，政府遂在發展沙田新市鎮時，將區內興建的第一條公共屋邨，命名爲「瀝源邨」，以保存地區歷史，作爲紀念。

## 地理位置

位於[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[沙田站附近](../Page/沙田站.md "wikilink")，處於[好運中心](../Page/好運中心.md "wikilink")（[沙田鄉事會路](../Page/沙田鄉事會路.md "wikilink")）、[源禾體育館](../Page/源禾體育館.md "wikilink")（[源禾路](../Page/源禾路.md "wikilink")）、[禾輋邨](../Page/禾輋邨.md "wikilink")（禾輋街）及[大埔公路](../Page/大埔公路.md "wikilink")（沙田段）之間。

## 住宅

從前按[徙置事務處規格設計的第七型](../Page/徙置事務處.md "wikilink")（算作[舊長型](../Page/舊長型.md "wikilink")）樓宇共7座，各樓高矮不一。1975年6月初，第六座（祿泉樓）及第七座（壽全樓）率先入伙
\[4\]。1975年入伙時，瀝源邨樓宇已經同時以座號及中文名稱命名\[5\]，並不是如某些網站及報章聲稱1990年代才有中文命名。中文字首分別為榮、華、富、貴、福、祿、壽。中央為廣闊的平台及噴水池。

瀝源邨入伙初期，沙田消防局由第一街搬往祿泉樓，佔祿泉樓地下、二樓及三樓共9,500平方呎的面積\[6\]。直到新的分區消防局落成後才搬遷。

7座樓宇的外牆曾經在1991年、1996年、2006年及2014年進行油漆工程。此外，部份樓宇的外牆在90年代中曾進行改建。福海樓地下更設有汽車通道預留結構，不過後期因規劃改變，預留結構早已改為屋邨辦事處。

| **樓宇名稱（座號）** | **樓宇類型**                                  | **落成年份** | **備註**       |
| ------------ | ----------------------------------------- | -------- | ------------ |
| 榮瑞樓（第1座）     | [舊長型](../Page/舊長型.md "wikilink")（第七型徙置大廈） | 1975     | 1991年被加上海洋圖案 |
| *華豐樓（第2座）*   | 混凝土強度僅有12.88MPa                           |          |              |
| *富裕樓（第3座）*   | 混凝土強度僅有11.36MPa                           |          |              |
| *貴和樓（第4座）*   | 2006年被加上圖案；混凝土強度僅有11.95MPa                |          |              |
| *福海樓（第5座）*   | 混凝土強度僅有7.13MPa                            |          |              |
| 祿泉樓（第6座）     |                                           |          |              |
| 壽全樓（第7座）     |                                           |          |              |

*斜體*表示該樓宇牽涉[26座問題公屋醜聞](../Page/26座問題公屋醜聞.md "wikilink")，其混凝土強度未達高層單位20.7MPa或低層單位31MPa的標準，但遲至1992年才被揭發。及後，承建商宏昌建築因而被房署追討430萬元賠償。

Lek Yuen Estate, Luk Chuen House (Hong Kong).jpg|瀝源邨祿泉樓，左方建築物為沙田警署 Lek
Yuen Estate Tower1 20070828.jpg|黃昏下的瀝源邨 Lek Yuen Estate Tower3
20060418.jpg|翻油前的富裕樓 20051106.jpg|2005年的瀝源邨，當時大廈側面（左後及中後）尚未鬆上圖案
LekYuenEstate2006.jpg|2006年的瀝源邨，當時沙田警署旁的宿舍（中後）尚未拆卸

## 教育

### 幼稚園

  - [慈光幼稚園](http://www.belight.edu.hk/home.php)（1975年創辦）（位於瀝源邨壽全樓地下7座）
  - [保良局瀝源幼稚園暨幼兒園](http://kgn.poleungkuk.org.hk/tc/1070/page.html)（1977年創辦）（位於瀝源邨貴和樓2樓223-232室）

<!-- end list -->

  - *已結束*

<!-- end list -->

  - 覺光幼稚園（1977年創辦）（位於瀝源邨祿泉樓地下）

### 小學

  - [沙田崇真學校](../Page/沙田崇真學校.md "wikilink")
  - [聖公會主風小學](../Page/聖公會主風小學.md "wikilink")

### 中學

  - [浸信會呂明才中學](../Page/浸信會呂明才中學.md "wikilink")
  - [東華三院馮黃鳳亭中學](../Page/東華三院馮黃鳳亭中學.md "wikilink")

Shatin Tsung Tsin School (Hong Kong).jpg|沙田崇真學校 <File:S.K.H>. Holy
Spirit Primary School (Hong Kong).jpg|聖公會主風小學 <File:BLMCSS-Front>
20070828.jpg|浸信會呂明才中學

## 設施

HK Lek Yuen Estate Foot
Bridge.jpg|連接[好運中心的天橋](../Page/好運中心.md "wikilink")
Bus Terminus 20091212.jpg|瀝源邨巴士總站（2009年） LUEPubliclibrary
20070819.jpg|瀝源公共圖書館 LekYuenEstateShoppingMall 20070828.jpg|瀝源商場（新翼）
LekYuenEstateShop 20070828.jpg|瀝源商場（舊翼） LekYuenMarket
20070828.jpg|瀝源街市外貌（2007年） Lek Yuen
Market.jpg|翻新前的瀝源街市（2017年） Lek Yuen Market after
renovation 201809.jpg|2018年經簡單翻新後的瀝源街市 LekYuenEstateCommunityHall
20070828 large.jpg|瀝源社區會堂

### 商業設施

[瀝源商場於](../Page/瀝源商場.md "wikilink")1976年落成，共分三層，可出租面積3,400平方米，早年商場最大租戶為「瑞榮百貨公司」、「興華酒樓」、「敦豪海鮮酒家」，其餘商舖大多以小型雜貨店為主，另有街市。到了1994年，瀝源商場進行擴建工程，當年在街市的天台新增了大型快餐店及[大眾書局](../Page/大眾書局.md "wikilink")（現為[萬寧](../Page/萬寧.md "wikilink")）。在2005年開始，商場已分拆出售移交[領展](../Page/領展.md "wikilink")，並且分階段為商場進行改建工程。工程包括將營業20多年的「敦豪海鮮酒家」改建為[U-Right時裝店](../Page/U-Right.md "wikilink")（現為[現代教育](../Page/現代教育.md "wikilink")）及快餐店，工程已在2007年7月完工。而商場二樓亦於2008年2月完成重鋪地磚工程。瀝源邨旁設有[沙田娛樂城](../Page/沙田娛樂城.md "wikilink")，租戶以酒樓，桑拿會和教會為主，不過人流偏低。

而瀝源街市在2018年在3至7月亦進行翻新。居民批評街市翻新後仍然保留原有的石屎地，積水多多。而內部裝修與過去差別不大。領展指「有關情況涉及部分濕貨檔戶的運作」，未有回應為何街市只作基本翻新。\[7\]

### 社區服務設施

瀝源社區會堂禮堂面積307平方米，約200座，另有會議室、羽毛球場及乒乓球桌等。[瀝源公共圖書館](../Page/瀝源公共圖書館.md "wikilink")1977年11月24日啟用，位於貴和樓地下101-110室。此外，榮瑞樓及沙田娛樂城之間設有瀝源母嬰健康院。

### 社區設施

  - 3個籃球場
  - 1個足球場
  - 花園
  - 噴水池
  - 兒童遊樂場

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

交通路線列表

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: yellow; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{東鐵綫色彩}}">█</font>[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")：[沙田站](../Page/沙田站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [瀝源巴士總站](../Page/瀝源巴士總站.md "wikilink")/[禾輋街](../Page/禾輋街.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [源禾路](../Page/源禾路.md "wikilink")

</div>

</div>

## 事件

  - 1985年3月28日，一名患精神病的30歲男子嚴啟德，於福海樓1611室家中斬死70歲母親張杏，再全身赤裸衝入樓下商場襲擊途人，最後被警員開槍擊斃。
  - 1992年，邨內福海、富裕、貴和、華豐樓被揭發混凝土強度不合規格，當中福海樓只有7.13MPa，而承建商因而遭房署索償；但在2005年，邨內樓宇被評定15年內不用清拆。
  - 2006年10月26日，一名欠債無法償還的32歲陳姓男子，於榮瑞樓3樓某單位家中因求財不遂斬死58歲羅姓母親被捕。
  - 2018年2月20日凌晨近3時，有網民拍攝到邨內的麵飽製造店內有30隻老鼠在地上快速穿梭和爬上麵包架上。麵包店東主於同一專頁回應指一直定期安排滅鼠服務，並更附上寫有店名的滅蟲公司收據作證，同時向市民致歉。食環署表示接獲轉介後立即派員巡查有關處所，發現有鼠患跡象，已即時警告負責人跟進。\[8\]

## 注釋

<references />

## 外部連結

  - [房委會瀝源邨資料](http://www.housingauthority.gov.hk/tc/global-elements/estate-locator/detail.html?propertyType=1&id=2862)

[en:Public housing estates in Sha Tin\#Lek Yuen
Estate](../Page/en:Public_housing_estates_in_Sha_Tin#Lek_Yuen_Estate.md "wikilink")

[Category:沙田](../Category/沙田.md "wikilink")
[Category:以地名／鄉村名命名的公營房屋](../Category/以地名／鄉村名命名的公營房屋.md "wikilink")
[Category:建在填海/填塘地的香港公營房屋](../Category/建在填海/填塘地的香港公營房屋.md "wikilink")

1.
2.  香港無綫電視，《[由1967開始](../Page/由1967開始.md "wikilink")》，2010年1月11日
3.
4.  華僑日報，1975年5月21日，第11頁
5.  大公報，1975年7月21日，第4頁
6.  華僑日報，1975年8月4日，第9頁
7.
8.